俄羅斯點睇一帶一路（上）：俄羅斯的態度轉折和應對策略

// 從2014年下半年起，俄羅斯對一大一路的態度作出180度轉變。在2015年5月，普京和習近平在莫斯科簽署聯合聲明，表明歐亞經濟聯盟和絲綢之路經濟帶將合作發展。中國學者認為俄國態度轉變的原因是受壓於烏克蘭危機，被迫與中國合作。俄國學者則認為是中國成功說服俄羅斯，北京將來需要貫徹承諾給予俄國更多實際利益。 //

文：佛蘭克

筆者會撰寫一連兩篇文章，探討俄羅斯對中國提出一帶一路倡議的看法。本文將先講述俄羅斯對一帶一路從質疑到積極參與的態度轉折和應對策略。

起初中國於2013年提倡一帶一路時，俄羅斯政府抱著質疑的態度。首先，中國和俄羅斯在前蘇聯地區的利益存在分歧。俄國致力於實現地區一體化，普京早於2011年撰文倡議建立歐亞聯盟，而歐亞經濟聯盟正式於2015年成立。歐亞經濟聯盟的其餘成員國包括白俄羅斯、哈薩克斯坦、吉爾吉斯斯坦和亞美尼亞，而這些國家均被中國列為一帶一路的沿線國家。俄羅斯擔心中國提出的一帶一路會跟歐亞經濟聯盟對著幹，影響該組織的發展。

另一方面，一帶一路亦會為俄羅斯的地緣利益造成衝擊。由於擁有豐富的天然資源，中亞地區成為兵家必爭之地。儘管中亞國家在蘇聯解體後各自獨立成國，但俄羅斯從沙俄時代到現今仍視中亞為其勢力范圍。而根據一帶一路的路線圖，在六大經濟走廊中有兩條通道將經過中亞國家，可見中亞地區是絲綢之路經濟帶的核心地區。故此，不少學者認為中亞地區將成為中俄的矛盾衝突點。

除了在中亞地區外，一帶一路亦可能影響俄羅斯在歐洲的地緣利益。俄羅斯在歐洲有重要價值，令歐洲國家有條件利用「俄羅斯牌」拒絕全面跟隨美國政策。一帶一路獲得中東歐國家的支持，而不少西歐國家亦加入了亞投行。中國在一帶一路下將影響力伸展到歐洲，俄學者擔心俄羅斯在歐洲的地位將會被中國取代。

從2014年下半年起，俄羅斯對一大一路的態度作出180度轉變。在2015年5月，普京和習近平在莫斯科簽署聯合聲明，表明歐亞經濟聯盟和絲綢之路經濟帶將合作發展。中國學者認為俄國態度轉變的原因是受壓於烏克蘭危機，被迫與中國合作。俄國學者則認為是中國成功說服俄羅斯，北京將來需要貫徹承諾給予俄國更多實際利益。當然，亦有俄學者考慮到歐亞經濟聯盟和一帶一路的長遠發展，認為俄羅斯現實上缺少周旋空間，與中國合作比互相競爭更符合俄國利益。

面對現時政治困境，俄學者認為俄羅斯只能加強與中國的一帶一路合作，同時鞏固歐亞經濟聯盟。中俄合作可先着眼於分歧較少的基建合作。俄國政府要防止中國規劃的高速鐵路和天然氣管道等基建路線繞過俄羅斯，避免俄國經濟在歐亞板塊上被邊緣化。中俄亦可在北冰洋合作開發北極航道，這計劃又稱為冰上絲綢之路。另一方面，俄羅斯要加深歐亞經濟聯盟內的合作，避免中國與個別成員國簽署雙邊協議，損害整個組織的利益。（下篇文章將探討歐亞經濟聯盟和絲綢之路經濟帶的對接合作）

參考書籍：「新絲綢之路及其對俄羅斯的意義」（俄羅斯遠東研究所，2016年）

俄佬唔夠錢玩歐亞聯盟咪叫支那cap下水咯